\pagebreak
\section{Đánh giá và phân tích kết quả}

\subsection{Kết quả định lượng trên UrbanSound8K}

Sau khi huấn luyện và lưu checkpoint cho từng fold, nhóm tiến hành đánh giá lại
toàn bộ 10 mô hình trên tập kiểm thử tương ứng của mỗi fold. Quá trình đánh giá được
thực hiện riêng cho hai cấu hình:

\begin{itemize}
    \item AST-P: backbone khởi tạo từ checkpoint đã fine-tune trên AudioSet,
    sau đó thay đầu ra 10 lớp và fine-tune trên UrbanSound8K.
    \item AST-S: backbone khởi tạo từ mô hình tiền huấn luyện trên ImageNet,
    chỉ fine-tune trực tiếp trên UrbanSound8K, không sử dụng checkpoint AudioSet.
\end{itemize}

Bảng dưới đây tóm tắt kết quả trung bình trên 10 fold:

\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{lccc}
        \hline
        Cấu hình mô hình & Mean accuracy (\%) & Std (\%) & Micro accuracy (\%) \\
        \hline
        AST-S  & 79.75 & 3.76 & 79.70 \\
        AST-P  & 86.31 & 4.20 & 86.27 \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Kết quả 10-fold cross-validation trên UrbanSound8K cho hai cấu hình AST.}
    \label{tab:us8k_results}
\end{table}

Đối với cấu hình AST-P, độ chính xác trên từng fold dao động từ khoảng
76.86\% (fold khó nhất) đến 92.12\% (fold tốt nhất), với giá trị trung bình
86.31\% và độ lệch chuẩn 4.20\%. Micro accuracy tính trực tiếp từ confusion matrix
tổng hợp trên toàn bộ dữ liệu là 86.27\%, gần trùng với giá trị trung bình theo fold,
cho thấy việc chia fold và tổng hợp là nhất quán.

Trong khi đó, cấu hình AST-S đạt độ chính xác trung bình 79.75\% với độ lệch
chuẩn 3.76\%. Các fold dao động trong khoảng từ 72.65\% đến 84.19\%, micro accuracy
tính từ confusion matrix tổng là 79.70\%. Như vậy, so với AST-S, mô hình
AST-P cải thiện khoảng 6.5 điểm phần trăm về độ chính xác trung bình trên
UrbanSound8K.

\subsection{Phân tích confusion matrix}

Để quan sát chi tiết hơn cách mô hình nhầm lẫn giữa các lớp, nhóm tổng hợp
confusion matrix trên toàn bộ 10 fold cho từng cấu hình. Thứ tự các lớp trong
bảng là:
air\_conditioner, car\_horn, children\_playing, dog\_bark,
drilling, engine\_idling, gun\_shot, jackhammer, siren, street\_music.

\begin{table}[h]
    \centering
    \scriptsize
    \setlength{\tabcolsep}{3pt}
    \begin{tabular}{lrrrrrrrrrr}
        \hline
        Thật \textbackslash\ Dự đoán
        & air\_cond. & car\_horn & child\_play & dog\_bark
        & drilling & eng\_idle & gun\_shot & jackhammer & siren & street\_music \\
        \hline
        air\_cond.    & 744 &   0 &  26 &  29 &  86 &  46 &   0 &   9 &  11 &  49 \\
        car\_horn     &   0 & 399 &   3 &   2 &   1 &   1 &   0 &  13 &   0 &  10 \\
        child\_play   &   2 &   0 & 951 &   6 &  11 &   0 &   0 &   0 &   6 &  24 \\
        dog\_bark     &  18 &   2 &   9 & 958 &   3 &   0 &   0 &   0 &   5 &   5 \\
        drilling      &  27 &  11 &   8 &   4 & 856 &  14 &   0 &  58 &   4 &  18 \\
        eng\_idle     & 102 &   3 &   5 &   0 &  40 & 715 &   0 & 118 &   4 &  13 \\
        gun\_shot     &   0 &   0 &   0 &   4 &   1 &   0 & 368 &   1 &   0 &   0 \\
        jackhammer    &  22 &   0 &   1 &   0 & 171 &  10 &   0 & 782 &   0 &  14 \\
        siren         &  12 &  11 &   5 &  43 &   1 &   0 &   0 &   1 & 849 &   7 \\
        street\_music &   9 &   3 &  52 &   3 &   8 &   4 &   0 &   5 &   5 & 911 \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Confusion matrix tổng hợp của cấu hình AST-P trên UrbanSound8K.}
    \label{tab:cm_astp}
\end{table}

\begin{table}[h]
    \centering
    \scriptsize
    \setlength{\tabcolsep}{3pt}
    \begin{tabular}{lrrrrrrrrrr}
        \hline
        Thật \textbackslash\ Dự đoán
        & air\_cond. & car\_horn & child\_play & dog\_bark
        & drilling & eng\_idle & gun\_shot & jackhammer & siren & street\_music \\
        \hline
        air\_cond.    & 556 &   2 &  33 &  97 &  77 &  78 &   0 &  33 &  38 &  86 \\
        car\_horn     &   1 & 392 &   2 &   0 &   7 &   0 &   0 &  10 &   0 &  17 \\
        child\_play   &   8 &   0 & 879 &  48 &   6 &   3 &   0 &   1 &   6 &  49 \\
        dog\_bark     &  10 &   2 &  31 & 923 &   8 &   6 &   3 &   0 &   7 &  10 \\
        drilling      &  36 &  16 &  12 &  18 & 774 &  20 &   2 &  70 &  28 &  24 \\
        eng\_idle     & 114 &   1 &  17 &  10 &  14 & 680 &   2 & 121 &  28 &  13 \\
        gun\_shot     &   0 &   0 &   0 &   5 &   0 &   0 & 369 &   0 &   0 &   0 \\
        jackhammer    &  55 &   3 &   4 &   0 & 182 &  53 &   4 & 688 &   0 &  11 \\
        siren         &   9 &   3 &  25 &  20 &  32 &   4 &   0 &   0 & 811 &  25 \\
        street\_music &  20 &  13 &  42 &  13 &   6 &   7 &   0 &   5 &   7 & 887 \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Confusion matrix tổng hợp của cấu hình AST-S trên UrbanSound8K.}
    \label{tab:cm_asts}
\end{table}

Từ hai confusion matrix trong Bảng~\ref{tab:cm_astp} và Bảng~\ref{tab:cm_asts},
nhóm rút ra một số nhận xét định tính về hành vi của mô hình.

\paragraph{Các lớp dễ phân biệt.}
Các lớp có tính chất âm thanh rõ ràng, mang tính sự kiện ngắn và đặc trưng như
gun\_shot, car\_horn, dog\_bark, children\_playing thường đạt độ chính xác rất cao
ở cả hai cấu hình. Ví dụ, lớp gun\_shot hầu như luôn được dự đoán đúng, số lượng
mẫu bị nhầm sang lớp khác là rất ít. Điều này phù hợp với trực giác khi đây là những
âm thanh có biên dạng thời gian và phổ tần tương đối đặc trưng.

\paragraph{Các lớp khó, dễ gây nhầm lẫn.}
Những lớp mang tính nền tiếng ồn đô thị và tiếng máy móc như air\_conditioner,
engine\_idling, drilling, jackhammer và siren có xu hướng bị nhầm lẫn lẫn nhau.
Trong confusion matrix của cả hai cấu hình, các hàng tương ứng với các lớp này
có số lượng mẫu bị dự đoán sang nhau khá lớn. Điều này phản ánh việc đặc trưng
log-Mel của các loại tiếng ồn công nghiệp có phổ tần chồng lấn và hình thái
thời gian tương đối giống nhau.

So sánh hai confusion matrix cho thấy khi sử dụng pretraining AudioSet, số lượng
nhầm lẫn giữa một số cặp lớp giảm xuống, đặc biệt là đối với các lớp có tính chất
âm thanh gần với các nhãn trong AudioSet. Điều này gợi ý rằng kiến thức học được
từ AudioSet giúp backbone AST phân tách tốt hơn các kiểu tiếng ồn phức tạp,
dù vẫn còn một mức độ nhầm lẫn nhất định giữa các lớp có bản chất rất giống nhau.

\subsection{So sánh AST-S và AST-P}

Kết quả trong Bảng~\ref{tab:us8k_results} cho thấy:

\begin{itemize}
    \item Pretraining trên AudioSet mang lại mức cải thiện đáng kể về hiệu năng:
    từ khoảng 79.75\% (AST-S) lên 86.31\% (AST-P), tương đương
    tăng khoảng 6.5 điểm phần trăm trên UrbanSound8K.
    \item Độ lệch chuẩn giữa các fold của hai cấu hình đều ở mức khoảng 4\%, cho thấy
    hiệu năng ổn định trên các fold khác nhau, mặc dù một số fold vẫn khó hơn
    do phân bố lớp và điều kiện thu âm.
    \item Khoảng cách giữa độ chính xác huấn luyện (gần 100\% ở các epoch cuối)
    và độ chính xác kiểm thử (khoảng 80–86\%) cho thấy mô hình vẫn có hiện tượng
    overfitting ở cả hai cấu hình. Tuy nhiên, với cùng một pipeline huấn luyện,
    việc sử dụng trọng số tiền huấn luyện từ AudioSet giúp cải thiện đáng kể khả năng
    tổng quát hóa trên tập kiểm thử.
\end{itemize}

Nhìn chung, kết quả thực nghiệm trên UrbanSound8K phù hợp với kết luận của tác giả
AST: pretraining trên một tập dữ liệu âm thanh lớn như AudioSet mang lại lợi ích rõ rệt
cho các bài toán phân loại âm thanh môi trường trên những tập dữ liệu quy mô vừa và nhỏ.
Trong bối cảnh bài toán này, AST-P không chỉ đạt độ chính xác cao hơn mà còn
giữ được độ ổn định tốt trên 10 fold, thể hiện vai trò quan trọng của pretraining
đúng miền dữ liệu so với chỉ pretraining trên ImageNet.
